\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
Dans l'ère du Big Data, l'analyse sportive (\textit{Sports Analytics}) est devenue un domaine de recherche majeur. Ce projet vise à concevoir et développer une application web intelligente capable de prédire l'issue de matchs de football à partir de données historiques et tactiques. L'architecture repose sur une séparation claire entre un backend robuste (Django), un moteur d'intelligence artificielle (XGBoost) optimisé avec SMOTE pour gérer le déséquilibre des classes, et un frontend interactif et réactif (React). Ce document détaille l'intégralité du cycle de vie du projet : de l'analyse des besoins à la conception architecturale, en passant par les fondements mathématiques du Machine Learning et l'implémentation technique d'un système hautement sécurisé par JWT.

\vspace{1cm}
\noindent\textbf{Mots-clés :} Machine Learning, XGBoost, Django, React, Big Data, Football Analytics, SMOTE, JWT.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
In the era of Big Data, sports analytics has emerged as a major research field. This project aims to design and develop an intelligent web application capable of predicting the outcome of football matches using historical and tactical data. The architecture is based on a clear separation between a robust backend (Django), an artificial intelligence engine (XGBoost) optimized with SMOTE to handle class imbalance, and an interactive and responsive frontend (React). This document details the entire lifecycle of the project: from requirements analysis to architectural design, through the mathematical foundations of Machine Learning and the technical implementation of a highly secure JWT-based system.

\vspace{1cm}
\noindent\textbf{Keywords:} Machine Learning, XGBoost, Django, React, Big Data, Football Analytics, SMOTE, JWT.
