\chapter{Implémentation Frontend et UI/UX}

L'interface utilisateur est le point d'interaction critique. Elle doit retranscrire la complexité mathématique des algorithmes en visuels clairs et actionnables.

\section{Choix Technologiques et Architecture}
Le frontend est développé en \textbf{React JS}, compilé avec \textbf{Vite} pour des performances optimales. L'écosystème s'appuie sur :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ant Design (AntD)} : Bibliothèque de composants UI fournissant des grilles, des cartes et des tableaux hautement personnalisables.
    \item \textbf{Recharts} : Bibliothèque D3.js pour React, utilisée pour le rendu du Radar tactique et du graphique probabiliste.
    \item \textbf{Zustand} : Outil de gestion d'état global (\textit{State Management}), plus léger et performant que Redux.
\end{itemize}

\section{Gestion de l'État (\textit{State Management})}
La communication avec le backend et la sauvegarde des tokens de sécurité sont centralisées dans le Hook personnalisé \texttt{useStore.js}.

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption=Gestion globale de l'authentification avec Zustand]
import { create } from 'zustand';
import { jwtDecode } from 'jwt-decode';

const useStore = create((set) => ({
  user: JSON.parse(localStorage.getItem('user')) || null,
  isAuthenticated: !!localStorage.getItem('token'),

  login: async (credentials) => {
    const response = await authService.login(credentials);
    const decoded = jwtDecode(response.data.access); // Extraction des claims
    const userData = { id: decoded.user_id, username: decoded.username, role: decoded.role };

    localStorage.setItem('token', response.data.access);
    localStorage.setItem('user', JSON.stringify(userData));
    set({ user: userData, isAuthenticated: true });
  },

  logout: () => {
    localStorage.removeItem('token');
    localStorage.removeItem('user');
    set({ user: null, isAuthenticated: false });
  }
}));
\end{lstlisting}

De plus, l'outil \textbf{Axios} a été configuré avec un intercepteur de requêtes. Ainsi, le jeton JWT est attaché de manière automatique et transparente dans l'en-tête \texttt{Authorization: Bearer <token>} de chaque requête sortante.

\section{Conception Visuelle (UI/UX)}

\subsection{La Charte ``Minimalist Blue''}
Nous avons configuré Ant Design via un \texttt{ConfigProvider} pour écraser le style par défaut et injecter notre propre identité visuelle. La couleur \textit{Navy} (\texttt{\#0f172a}) sert de base pour la structure (Menu, Header), garantissant un fort contraste, tandis que la couleur d'accentuation \textit{Teal} (\texttt{\#14b8a6}) guide l'œil de l'utilisateur vers les actions prédictives.

\subsection{Le Tableau de Bord Analytique}
Le composant central de l'application est la \texttt{PredictionsPage}. Elle est organisée en plusieurs blocs logiques :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Zone de Contrôle} : Un sélecteur stylisé en Navy foncé permettant de cibler un match.
    \item \textbf{Hero Banner (Scorecard)} : Affiche les logos des équipes, leurs formes récentes sous forme de ``badges'' visuels (W, D, L) et donne la prédiction principale en très gros caractères.
    \item \textbf{Radar Tactique} : Superpose la forme tactique (Possession, Passes, Tirs) de l'équipe locale et extérieure. Si la surface du polygone \textit{Home} couvre entièrement le polygone \textit{Away}, cela valide visuellement l'écart de niveau.
    \item \textbf{Compositions (Lineups)} : Présente le schéma tactique (ex : 4-2-3-1) et dresse la liste des joueurs titulaires pour fournir le contexte matériel de la prédiction.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=Slate, thick, fill=LightGray, minimum width=14cm, minimum height=8cm, rounded corners, dashed] {
            \color{Slate}\Large \textit{[Espace réservé pour la capture d'écran du Dashboard React]}
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Aperçu de l'interface du Dashboard analytique}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=Slate, thick, fill=LightGray, minimum width=14cm, minimum height=8cm, rounded corners, dashed] {
            \color{Slate}\Large \textit{[Espace réservé pour la capture d'écran de l'authentification]}
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Aperçu de l'interface de Connexion et Sécurité}
\end{figure}
