\chapter{Conception et Modélisation}

Ce chapitre présente la phase de conception du projet, étape essentielle pour structurer l’ensemble du système et assurer la cohérence entre les objectifs fonctionnels et les choix techniques. Il permet de définir le périmètre du projet en précisant les éléments nécessaires à la modélisation des données de football ainsi que les principales fonctionnalités attendues pour la prédiction des résultats.

Dans ce cadre, les différentes composantes du système sont introduites, notamment les sources de données, les types d’utilisateurs et les interactions avec la plateforme. Cette étape de conception permet également de poser les bases de l’architecture globale du système, en préparant les choix relatifs au traitement des données, à la modélisation et à la visualisation des résultats.

\section{Architecture globale du système}

\subsection{Vue d’ensemble des composants}

Le tableau~\ref{tab:architecture_systeme} présente une vue d’ensemble des principaux composants du système ainsi que leur organisation fonctionnelle selon les modules Users, Matches et Predictions.

\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|L|Y|}
        \hline
        \rowcolor{MediumGray}
        \textbf{Composant} & \textbf{Description} \\
        \hline

        \textbf{Users} &
        Gestion des comptes utilisateurs et des rôles (administrateur et utilisateur standard). 
        Ce module assure l’authentification et la gestion des profils afin de contrôler l’accès à la plateforme. \\
        \hline

        \textbf{Matches} &
        Gestion des données issues des compétitions de football (ligues, équipes et matchs). 
        Les informations sont récupérées depuis une API externe de football et organisées pour être exploitées par le système. \\
        \hline

        \textbf{Predictions} &
        Module dédié à la construction et à l’utilisation du modèle de prédiction. 
        Il exploite les données historiques récupérées via l’API afin de générer des prédictions sur les résultats des matchs. \\
        \hline

    \end{tabularx}

    \caption{Vue d’ensemble des principaux modules du système de prédiction de football}
    \label{tab:architecture_systeme}
\end{table}

% N TIERS %
\subsection{Schéma logique de Communication}

L’architecture du système repose sur une communication en plusieurs niveaux permettant de séparer clairement l’interface utilisateur, la logique applicative et la gestion des données. Cette organisation facilite les échanges entre les différents composants du projet, notamment entre le client web, l’API backend et les sources de données externes, tout en assurant une meilleure modularité et évolutivité du système.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=1.5cm and 2cm,
        layer/.style={draw, Navy, thick, minimum width=4cm, minimum height=6cm, rounded corners, fill=white, text=Navy, font=\bfseries},
        component/.style={draw, Teal, thick, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm, fill=Teal!10, rounded corners, font=\small},
        arrow/.style={-Stealth, thick, Navy}
    ]
        % Client Layer
        \node[layer] (client) {};
        \node[above=0.2cm of client.south, font=\bfseries] {Client Tier (React)};
        \node[component, yshift=2cm] (ui) at (client.center) {UI Components (AntD)};
        \node[component, yshift=0.5cm] (state) at (client.center) {State (Zustand)};
        \node[component, yshift=-1cm] (axios) at (client.center) {HTTP Client (Axios)};

        % App Layer
        \node[layer, right=3cm of client] (app) {};
        \node[above=0.2cm of app.south, font=\bfseries] {Logic Tier (Django)};
        \node[component, yshift=2cm] (api) at (app.center) {REST Framework (API)};
        \node[component, yshift=0.5cm] (auth) at (app.center) {Auth (SimpleJWT)};
        \node[component, yshift=-1cm, fill=Navy!10, draw=Navy] (ml) at (app.center) {ML Engine (XGBoost)};

        % Data Layer
        \node[layer, right=3cm of app] (data) {};
        \node[above=0.2cm of data.south, font=\bfseries] {Data Tier};
        % FIX: cylinder now uses shape=cylinder from shapes.geometric (not shapes.symbols)
        %      shape border rotate=90 makes it stand upright
        \node[component, yshift=2cm, shape=cylinder, shape border rotate=90, aspect=0.3,
              minimum height=1.5cm, minimum width=3.5cm] (db) at (data.center) {SQLite Database};
        \node[component, yshift=-1cm, fill=Slate!20, draw=Slate] (ext) at (data.center) {API-Football (Ext)};

        % Connections
        \draw[<->, arrow] (axios.east) -- node[above, font=\footnotesize] {JSON/HTTP} (api.west);
        \draw[<->, arrow] (api.east) -- (db.west);
        \draw[->, arrow, dashed] (app.east) |- (ext.west);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Architecture technique à N-Tiers}
\end{figure}

\subsection{Architecture monolithique modulaire}

Le système adopte une architecture monolithique modulaire, dans laquelle l’ensemble des fonctionnalités est regroupé au sein d’une seule application backend, tout en étant structuré en modules indépendants. Chaque module (utilisateurs, matchs et prédictions) possède ses propres responsabilités et composants, ce qui facilite la maintenance, l’évolution et la séparation logique des fonctionnalités, tout en conservant une exécution centralisée du système.
%section 2 %
\section{Architecture fonctionnelle du système}

\subsection{Module de prédiction}

Le module de prédiction constitue le cœur du système. Il exploite les données historiques des matchs afin de générer des prédictions sur les résultats possibles. Il s’appuie sur un modèle de machine learning entraîné à partir des données récupérées via l’API de football, permettant d’estimer les probabilités de victoire, de match nul ou de défaite pour chaque rencontre.

\subsection{Module des matchs}

Le module des matchs gère la récupération et l’organisation des données issues des compétitions de football. Il traite les informations relatives aux ligues, équipes et matchs, en assurant leur structuration pour une utilisation cohérente dans les autres parties du système, notamment le module de prédiction.

\subsection{Module utilisateurs}

Le module utilisateurs assure la gestion des comptes et des rôles. Il permet la création et l’administration des profils administrateur et utilisateur standard, ainsi que la gestion de l’authentification et des permissions afin de sécuriser l’accès à la plateforme et aux fonctionnalités de prédiction.
% end of section 2 %

\section{Modélisation UML du système global}

Cette section présente la modélisation UML du système de notre Projet. Elle permet de représenter de manière structurée les différents aspects du système, notamment ses acteurs, ses interactions et son fonctionnement interne. Les diagrammes UML associés offrent une vue globale de l’architecture et facilitent la compréhension des relations entre les différents modules avant leur implémentation.

\subsection{Diagramme de Cas d'Utilisation}

Le diagramme de cas d’utilisation permet d’identifier les acteurs du système et leurs interactions directes avec les fonctionnalités offertes.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=2.5cm,
        actor/.style={draw, thick, circle, minimum size=1.2cm, fill=LightGray, font=\large},
        usecase/.style={draw, thick, ellipse, minimum width=3.8cm, minimum height=1cm, fill=white, font=\small},
        system/.style={draw, Navy, thick, rounded corners, inner sep=20pt, fill=Navy!2, minimum width=8cm, minimum height=14cm}
    ]
        % System Boundary
        \node[system] (boundary) at (0,0) {};
        \node[above=0.2cm of boundary.south, font=\bfseries\large, text=Navy] {Tableau de Bord Prédictif};

        % Usecases
        \node[usecase, yshift=5cm] (uc_auth) at (boundary.center) {S'authentifier (JWT)};
        \node[usecase, yshift=3cm] (uc_view) at (boundary.center) {Consulter les matchs};
        \node[usecase, yshift=1cm] (uc_pred) at (boundary.center) {Consulter les Prédictions};
        \node[usecase, yshift=-1cm] (uc_line) at (boundary.center) {Voir les Compositions};
        \node[usecase, yshift=-3cm] (uc_sync) at (boundary.center) {Synchroniser les API};
        \node[usecase, yshift=-5cm] (uc_user) at (boundary.center) {Gérer les Utilisateurs};

        % Actors
        \node[left=3cm of uc_pred, actor] (user) {\faUser};
        \node[below=0.1cm of user] {Utilisateur};

        \node[left=3cm of uc_sync, actor] (admin) {\faUserTie};
        \node[below=0.1cm of admin] {Administrateur};

        \node[right=3cm of uc_sync, actor] (api) {\faCloud};
        \node[below=0.1cm of api] {API-Football};

        % Connections
        \draw[->, thick] (user) -- (uc_auth);
        \draw[->, thick] (user) -- (uc_view);
        \draw[->, thick] (user) -- (uc_pred);
        \draw[->, thick] (user) -- (uc_line);

        \draw[->, thick, dashed] (admin) -- node[left, font=\tiny, xshift=-0.2cm] {hérite} (user);
        \draw[->, thick] (admin) -- (uc_sync);
        \draw[->, thick] (admin) -- (uc_user);

        \draw[->, thick, dashed] (uc_sync) -- (api);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Diagramme de cas d’utilisation du système complet}
    \label{fig:use_case_diagram}
\end{figure}


\subsection{Diagrammes de Séquence}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=3cm,
        actor/.style={draw, Navy, thick, fill=LightGray, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm},
        message/.style={-Stealth, thick},
        return/.style={dashed, -Stealth, thick}
    ]
        % Actors
        \node[actor] (user) {Client (React)};
        \node[actor, right=of user] (auth) {API (Django)};
        \node[actor, right=of auth] (db) {Base de Données};

        % Lifelines
        \draw[thick] (user.south) -- +(0,-5.5);
        \draw[thick] (auth.south) -- +(0,-5.5);
        \draw[thick] (db.south) -- +(0,-5.5);

        % Messages
        \draw[message] ([yshift=-1cm]user.south) -- node[above, font=\footnotesize] {1. POST /login (Credentials)} ([yshift=-1cm]auth.south);
        
        \draw[message] ([yshift=-2cm]auth.south) -- node[above, font=\footnotesize] {2. Vérification identifiants} ([yshift=-2cm]db.south);
        
        \draw[return] ([yshift=-3cm]db.south) -- node[above, font=\footnotesize] {3. Utilisateur Valide} ([yshift=-3cm]auth.south);
        
        \draw[message] ([yshift=-4cm]auth.south) -- node[right, font=\footnotesize, align=left] {4. Génération JWT\\ (Access \& Refresh)} ([yshift=-4.5cm]auth.south); 
        
        \draw[return] ([yshift=-5cm]auth.south) -- node[above, font=\footnotesize] {5. 200 OK + Tokens JSON} ([yshift=-5cm]user.south);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Diagramme de séquence du processus d’authentification JWT}
    \label{fig:auth_jwt}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Diagramme de Classes}

\input{./figuresChapitres/diagramme_classes.tex}
\FloatBarrier
Le diagramme~\ref{fig:mcd_django} présente les principaux éléments structurant la base de données de l’application ainsi que les relations existantes entre les entités du domaine football. Cette structuration permet de garantir une cohérence dans le stockage et l’exploitation des données récupérées depuis l’API externe.


\section*{Conclusion }
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion }

Ce chapitre a défini l’architecture globale du système ainsi que sa conception fonctionnelle et structurelle. Il a mis en évidence l’organisation des principaux modules (utilisateurs, matchs et prédictions) et leurs interactions, tout en assurant une séparation claire des responsabilités et une cohérence globale. La modélisation UML et les choix d’architecture constituent une base solide pour la phase d’implémentation du projet.
