\chapter*{Conclusion générale et Perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion générale}
\markboth{Conclusion générale}{Conclusion générale}
\section*{Conclusion générale}
Le projet a représenté un défi d'ingénierie complet, exigeant la maîtrise simultanée de trois domaines distincts : le génie logiciel (architecture N-Tiers, REST), la science des données (Machine Learning, XGBoost, SMOTE) et l'expérience utilisateur (React, Visualisation de données).

Nous avons réussi à concevoir un système automatisé capable non seulement de récolter des données mondiales via des API tierces, mais de les structurer pour en extraire une valeur prédictive. L'implémentation de fonctionnalités avancées, telles qu'un pipeline d'authentification robuste par JWT, une protection des ressources par rôles, et la synchronisation intelligente par lot (\textit{Batch processing}) démontrent la maturité technique de la solution. L'interface utilisateur, s'appuyant sur les principes du design analytique, permet aujourd'hui à n'importe quel décideur ou passionné de comprendre instantanément les dynamiques d'un match complexe.

Bien que le football reste, par nature, sujet à des événements imprévisibles (cartons rouges précoces, conditions météorologiques), les probabilités mathématiques offrent une aide précieuse.

\section*{Perspectives}
Plusieurs améliorations structurelles peuvent être envisagées afin d’augmenter la robustesse et la scalabilité du système.

Premièrement, \textbf{une migration vers une architecture microservices} permettrait de découpler les différents modules, notamment la collecte de données, le traitement, le moteur de prédiction et l’interface utilisateur. Cette approche améliorerait la maintenabilité du système, faciliterait le déploiement indépendant des composants et renforcerait la tolérance aux pannes.

        Deuxièmement, \textbf{l’adoption d’un système de gestion de base de données} plus robuste tel que \textbf{Microsoft SQL Server (MSSQL)} permettrait d’optimiser les performances lors du traitement de grands volumes de données. Ce choix offrirait également un meilleur support des transactions complexes, des procédures stockées et une intégration plus poussée avec des outils analytiques professionnels.

Enfin, sur le plan de l’intelligence artificielle, bien que le modèle XGBoost ait fourni des résultats satisfaisants, \textbf{l’utilisation de modèles plus avancés} constitue une évolution pertinente. \textbf{L’intégration de réseaux de neurones profonds}, notamment des architectures séquentielles comme \textbf{les LSTM ou les Transformers}, permettrait de mieux modéliser la dimension temporelle des performances des équipes et d’améliorer significativement la précision des prédictions.

Ces perspectives ouvrent la voie à une transformation du système actuel en une plateforme évolutive, performante et adaptée à des usages professionnels à grande échelle.
